
# RAID 6 avec quatre disques sous Rocky&nbsp;Linux&nbsp;8

## BIOS traditionnel  + table de partitions MBR

Utiliser `fdisk` dans la [console de secours](console-de-secours.md) et
partitionner le premier disque&nbsp;:

```
# fdisk -l /dev/sda
...
Device     Boot   Start       End   Sectors  Size Id Type
/dev/sda1  *       2048   1026047   1024000  500M fd Linux raid autodetect
/dev/sda2       1026048   9414655   8388608    4G fd Linux raid autodetect
/dev/sda3       9414656 125829119 116414464 55.5G fd Linux raid autodetect
```

Cloner le schéma de partitionnement&nbsp;:

```
# sfdisk --dump /dev/sda | grep -v ^label-id | sfdisk /dev/sdb
# sfdisk --dump /dev/sda | grep -v ^label-id | sfdisk /dev/sdc
# sfdisk --dump /dev/sda | grep -v ^label-id | sfdisk /dev/sdd
# fdisk -l /dev/sdb
# fdisk -l /dev/sdc
# fdisk -l /dev/sdd
```

Assembler les grappes RAID&nbsp;:

```
# mdadm --create /dev/md/boot --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda1 /dev/sdb1 /dev/sdc1 /dev/sdd1
mdadm: array /dev/md/boot started
# mdadm --create /dev/md/swap --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda2 /dev/sdb2 /dev/sdc2 /dev/sdd2
mdadm: array /dev/md/swap started
# mdadm --create /dev/md/root --level=6 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda3 /dev/sdb3 /dev/sdc3 /dev/sdd3
mdadm: array /dev/md/root started
```

Formater la partition `/boot`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `boot`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `boot`.

* Définir le point de montage `/boot`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition `swap`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `swap`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `swap` et l'étiquette `swap`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition principale&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `root`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `root`.

* Définir le point de montage `/`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`, puis `Terminé`.

## BIOS traditionnel + table de partitions GPT

Utiliser `gdisk` dans la [console de secours](console-de-secours.md) et
partitionner le premier disque&nbsp;:

```
# gdisk -l /dev/sda
...
Number  Start (sector)    End (sector)  Size       Code  Name
   1            2048            4095   1024.0 KiB  EF02  BIOS boot partition
   2            4096         1028095   500.0 MiB   FD00  Linux RAID
   3         1028096         9416703   4.0 GiB     FD00  Linux RAID
   4         9416704       125829086   55.5 GiB    FD00  Linux RAID
```

Cloner le schéma de partitionnement&nbsp;:

```
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdb
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdc
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdd
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdb
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdc
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdd
# gdisk -l /dev/sdb
# gdisk -l /dev/sdc
# gdisk -l /dev/sdd
```

Assembler les grappes RAID&nbsp;:

```
# mdadm --create /dev/md/boot --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda2 /dev/sdb2 /dev/sdc2 /dev/sdd2
mdadm: array /dev/md/boot started
# mdadm --create /dev/md/swap --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda3 /dev/sdb3 /dev/sdc3 /dev/sdd3
mdadm: array /dev/md/swap started
# mdadm --create /dev/md/root --level=6 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda4 /dev/sdb4 /dev/sdc4 /dev/sdd4
mdadm: array /dev/md/root started
```

Configurer les partitions BIOS Boot&nbsp;:

* Sélectionner `/dev/sda1`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `BIOS Boot`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

* Procéder de même pour `/dev/sdb1`, `/dev/sdc1` et `/dev/sdd1`.

> Les partitions ne sont pas formatées à proprement parler.

Formater la partition `/boot`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `boot`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `boot`.

* Définir le point de montage `/boot`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition `swap`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `swap`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `swap` et l'étiquette `swap`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition principale&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `root`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `root`.

* Définir le point de montage `/`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`, puis `Terminé`.

## UEFI + table de partitions GPT

Utiliser `gdisk` dans la [console de secours](console-de-secours.md) et
partitionner le premier disque&nbsp;:

```
# gdisk -l /dev/sda
...
Number  Start (sector)    End (sector)  Size       Code  Name
   1            2048          411647   200.0 MiB   FD00  Linux RAID
   2          411648         1435647   500.0 MiB   FD00  Linux RAID
   3         1435648         9824255   4.0 GiB     FD00  Linux RAID
   4         9824256       125829086   55.3 GiB    FD00  Linux RAID
```

Cloner le schéma de partitionnement&nbsp;:

```
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdb
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdc
# sgdisk /dev/sda --replicate /dev/sdd
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdb
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdc
# sgdisk --randomize-guids /dev/sdd
# gdisk -l /dev/sdb
# gdisk -l /dev/sdc
# gdisk -l /dev/sdd
```

Assembler les grappes RAID&nbsp;:

```
# mdadm --create /dev/md/efi --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.0 /dev/sda1 /dev/sdb1 /dev/sdc1 /dev/sdd1
mdadm: array /dev/md/efi started
# mdadm --create /dev/md/boot --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda2 /dev/sdb2 /dev/sdc2 /dev/sdd2
mdadm: array /dev/md/boot started
# mdadm --create /dev/md/swap --level=1 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda3 /dev/sdb3 /dev/sdc3 /dev/sdd3
mdadm: array /dev/md/swap started
# mdadm --create /dev/md/root --level=6 --raid-devices=4 \
  --metadata=1.2 /dev/sda4 /dev/sdb4 /dev/sdc4 /dev/sdd4
mdadm: array /dev/md/root started
```

Formater la partition EFI&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `efi`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `EFI System Partition` et l'étiquette `EFI`.

* Définir le point de montage `/boot/efi`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition `/boot`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `boot`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `boot`.

* Définir le point de montage `/boot`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition `swap`&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `swap`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `swap` et l'étiquette `swap`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`.

Formater la partition principale&nbsp;:

* Sélectionner la grappe RAID `root`.

* Cliquer sur `Reformater`.

* Choisir le système de fichiers `ext4` et l'étiquette `root`.

* Définir le point de montage `/`.

* Confirmer `Mise à jour des paramètres`, puis `Terminé`.

---

<p align="center"><small><em>Documentation rédigée par un <a
href="https://tinyurl.com/2p8tk495">informaticien heureux élevé en plein
air</a>.<br /> Offrez-lui un café en cliquant sur la tasse.</em></small></p>
<p align="center">
  <a href="https://www.paypal.com/donate?hosted_button_id=ZXL7HDFV78BFG"><img
  width="96" height="74" src="https://www.microlinux.fr/espresso.jpg"></a>
</p>
